\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Wintersemester 2022/23}

\title{\bfseries 14.~Übung zur Analysis III}
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\ Nieper-Wißkirchen \and Lukas\ Stoll, M.\ Sc.}
\date{02.~Februar -- 09.~Februar 2023
  \thanks{Von den 30 zu erreichenden Punkten werden maximal 25 Punkte angerechnet.}
  }

\begin{document}

\maketitle

% Vormals 317
\begin{enumerate}[start=314]

% Vormals Blatt 13
\item \writtenex \textbf{(5 Punkte)}
  Sei $X \coloneqq (x, y^2, z^3)\colon \set R^3 \to \set R^3$. Berechne den
  Fluß des Vektorfeldes $X$ durch die Oberfläche des Würfels
  ${\interval{-1}{1}}^3$ ohne Rückgriff auf die Integralsätze aus Abschnitt
  16.13.

% Vormals Blatt 13
\item
  \begin{enumerate}
    \item \oralex
      Unter der Wirkung des Kraftfeldes $F \coloneqq (2xy, x^2 +
      y^2)\colon \set R^2 \to \set R^2$ bewege sich ein Massenpunkt auf
      der Parabel $y = x^2$ vom Punkt $(1, 1)$ zum Punkt $(2, 4)$.
      Welche Arbeit wird hierbei geleistet?
  \item \writtenex \textbf{(5 Punkte)}
    Berechne
    \[
      \int_\alpha ((y - x) \, dx - y \, dy + dz)
    \]
    für
    \[
      \alpha\colon \interval 0 {2 \pi} \to \set R^3, t \mapsto (-
      \sin(t), \cos(t), 0).
    \]
  \item \oralex
    Berechne
    \[
      \int_\alpha (x \, dy + y \, dx),
    \]
    wobei $\alpha$ eine Parametrisierung einer einmaligen
    Durchlaufung der Kardioide bezeichnet (vgl.\ Aufgabe~159; $t
    \mapsto (1 + \cos(t)) \cdot e^{it}$).
  \end{enumerate}

% Vormals Blatt 13
\item \oralex
  Wir definieren auf $G \coloneqq \set R^2 \setminus \{0\}$ eine Pfaffsche Form
  $\omega$ durch
  \[
    \omega = \frac{x}{x^2 + y^2} \, dy - \frac{y}{x^2 + y^2} \, dx.
  \]
  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    Schreiben wir $\omega$ in der Form $a \, dx + b \, dy$, so gilt
    \[
      \frac{\partial a}{\partial y} = \frac{\partial b}{\partial x}.
    \]
  \item
    Sei $\alpha\colon \interval a b \to G$ und
    \[
      \alpha = r_\alpha \cdot (\cos \circ \theta_\alpha, \sin \circ
      \theta_\alpha)
    \]
    ihre Polarkoordinatendarstellung.  Dabei ist $r_\alpha \coloneqq
    \norm 2 \alpha$ und $\theta_\alpha$ eine geeignete $\Diff 1$-Funktion.
    Dann gilt:
    \[
      \int_\alpha \omega = \theta_\alpha(b) - \theta_\alpha(a).
    \]
    Ist insbesondere $\alpha$ eine geschlossene Kurve, so gilt
    \[
      \frac{1}{2\pi} \cdot (\theta_\alpha(b) - \theta_\alpha(a)) \in
      \set Z,
    \]
    ist die Anzahl der Windungen von $\alpha$ um den Nullpunkt.  Daher (?)
    ist $\omega$ kein totales Differential, d.\,h.~es existiert keine
    $\Diff 1$-Funktion $f\colon G \to \set R$ mit $\omega = df$.
  \end{enumerate}

\item \writtenex \textbf{(10 Punkte)}
  Es sei $\omega = P \, dx + R \, dy$ eine stetige Differentialform
  auf einem offenen Quader $Q \subseteq \set R^2$, von der wir
  voraussetzen, daß sie ein totales Differential ist.  Zeige:  Ist
  $p_0 \coloneqq (a, b) \in Q$, so wird durch
  \[
    f(p) \coloneqq \int_a^{x(p)} P(t, y(p)) \, dt + c(y(p))\quad
    \text{mit}\quad
    c(y) \coloneqq \int_b^y R(a, s) \, ds
  \]
  ein Potential von $\omega$ beschrieben.  Dies ist ein merkenswertes
  Verfahren zur Bestimmung von Potentialen in der $2$-dimensionalen
  Situation.  Entwickle mit diesen Ideen ebenfalls ein Verfahren
  für die $3$-dimensionale Situation.

  (Tip: Benutze den Ansatz $f(p) \coloneqq \int_{\alpha_p} \omega$ aus
  dem Beweis des Theorems aus Abschnitt~16.7, und wähle als $\alpha_p$
  die "`Hakenkurve"', die erst in vertikaler Richtung von $p_0$ nach
  $(a, y(p))$ und dann in horizontaler Richtung von $(a, y(p))$ nach
  $p$ verläuft.)

\item \oralex
  \label{ex:hform}
  Sei $G \subseteq \set R^m$ offen.  Zeige: Jede
  $\Diff r$-Differentialform $\omega\colon G \to \Alt^{m-1}(\set R^m)$ vom
  Grad $m - 1$ ist von der Form
  \[
    \omega = \det(X, \dotsc),\quad\text{also}\quad
    \forall p \in G\colon \omega_p = \det(X_p, \dotsc)
  \]
  mit einem $\Diff r$-Vektorfeld $X\colon G \to \set R^m$.  Dieses
  Vektorfeld ist durch
  \[
    X_p = \sum_{i = 1}^m (-1)^{i + 1} \cdot \omega_p(e_1, \dotsc,
    \widehat{e_i}, \dotsc, e_m) \cdot e_i
  \]
  gegeben, wobei die Schreibweise $\widehat{e_i}$ signalisieren soll,
  daß der Eintrag $e_i$ zu streichen ist.

\item \oralex
  Zeige in der Situation von Abschnitt~16.10: Für jede $\Diff
  r$-Differentialform $\omega\colon G \to \Alt^n(\set R^n)$ vom Grad
  $n$ ist
  \[
    F^* \omega = f \cdot dx_1 \wedge \dotsb \wedge dx_n\quad
    \text{mit}\quad
    f\colon K \to \set R, p \mapsto \omega_{F(p)}\Bigl(\frac{\partial
      F}{\partial x_1}(p), \dotsc, \frac{\partial F}{\partial
      x_n}(p)\Bigr)
  \]
  und
  \[
    \int_F \omega = \int_K F^*\omega = \int_K f \, d\lambda^n.
  \]

\item \writtenex \textbf{(5 Punkte)}
  In der Situation von Abschnitt~16.10 sei $E = \set R^{n + 1}$ und
  $\omega = \det(X, \dotsc)$ mit einem $\Diff r$-Vektorfeld $X\colon G
  \to \set R^{n + 1}$ (vgl.\ Aufgabe~\ref{ex:hform}).  Zeige, daß dann
  \[
    \int_F \omega = \int_F \scp X{N_F} \, d\lambda^n
  \]
  gilt.

\item
  Berechne die Cartansche Ableitung der folgenden Differentialformen
  im $\set R^3$:
  \begin{enumerate}
  \item \oralex
    $\exp(x y) \, dx - \sin(y) dy + x \, dz,$
  \item \writtenex \textbf{(5 Punkte)}
    $(x + \sin(z)) \, dx \wedge dy + y \, dx \wedge dz + xyz \, dy
    \wedge dz.$
  \end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
